

 Len pre začiatok upresním, že Fridge alias Fridž je náš šesť-ročný zlatý retríver, Inex je moc fajn občianske združenie, ktoré má už dlhé roky čo-to dočinenia s dobrovoľníctvom a Integra je domov sociálnych služieb pre deti a dospelých.   Celé to začalo tým, že sa jedného pekného dňa, jedno malé dievčatko pokúsilo Fridžovi vytrhnúť predný tesák. Strčilo mu malú rúčku do uslintanej papule a ťahalo o sto duší. Pohľad na Fridžov pohoďácky výraz a fakt, že si to vlastne celé užíval, priviedli moju mamu k nápadu, že by nebolo od veci zobrať ho aj medzi iné deti, respektíve ľudí, ktorí deťmi zostali.  Tak som sa prvý krát stretla so slovom canisterapia. Canis po latinsky znamená pes. Taktiež som sa dozvedela, že táto terapia existuje vo forme riadenej, s profesionálnym terapeutom a vycvičeným psom, a živelnej, keď si hafana osvojíte a sami sa o neho staráte.  My sme dúfali aspoň v to, že keď Fridža zoberieme medzi deti v Integre nech ho hladkajú, ťahajú za uši, či zuby (podľa vlastného výberu),  tak to v nich zanechá pocit radosti a v ňom blaženosť z vytúženej pozornosti. Zo začiatku bol trochu zmätený z vozíčkov, na ktorých sedeli. Taktiež nechápal, že keď chce byť hladkaný, nerozbehnú sa oni za ním, ale musí prísť on ku nim. Počase však rozlúštil ako to funguje, a kľudne so mnou ku každému prišiel a nechal sa vyhladkať do nemoty. 
 Samozrejme, na naozajstnú canisterapiu musí mať hafan špeciálny a náročný výcvik a získať aj pekný certifikát. Ale na takéto pekné spríjemnenie doobedia stačí, ak je to proste kľudný pohoďák ako náš Fridž. 
   
   

